---
title: "TIOJ 1829"
date: 2024-12-18T20:42:31+08:00
draft: false
mathjax: true
tags: [TIOJ, math, number-theory, adhoc]
---

# 化學磁牛

## Description
現在數線上 $K$ 的地方有隻磁牛，磁牛每秒有 $p = \frac{A}{B}$ 往左移動，$1-p$ 的距離往右移動。當移動到 $0$ 或移動到 $N$ 就會停止移動，問最後停在 $N$ 的機率是多少？

假設答案的最簡分數是 $\frac{P}{Q}$，則你應該輸出 **$P$ 除以 $M$ 的餘數和 $Q$ 除以 $M$ 的餘數共兩個數字**，其中 $M = 10 ^ 8 + 7$。

有 $T$ 筆測資，$T\leq 10^ 4; K<N\leq 10^ {19}; A, B\leq 3\times 10^ 9;\gcd(A,B)=1$

## Solution
本題可以拆成兩個部份。第一部份是推出機率的式子，第二部份是按照式子求出最簡分數的分子分母。

雖然我原本是用 martingale 推的，不過這裡就放一個比較直覺的版本。令 $f(i)$ 表示在位置 $i$ 開始走的時候，最終停在 $N$ 的機率。那麼有

$$
\begin{cases}
f(0) &= 0 \\\\
f(N) &= 1 \\\\
f(i) &= pf(i - 1) + (1 - p) f(i + 1), \forall {0 < i < N}
\end{cases}
$$

將最後一行變形可得

$$
p \cdot \left( f(i) - f(i - 1) \right) = (1 - p)\cdot \left( f(i + 1) - f(i) \right)
$$

不妨令 $r = p/(1 - p)$（$p=0,1$ 的情況都特判），$f(1) - f(0) = c$，那麼可以得到

$$
f(i) = c + rc + \dots + r^{i-1}c = \frac{r^{i}-1}{r-1} \cdot c
$$

再由 $f(N)=1$ 可以得到 $f(K) = \frac{r^K-1}{r^N-1}$。為了使用等比級數公式我們需要 $r\neq 1$，因此 $r=1$ 的情形就另外再推一下（此時 $p=1/2$）。

接著是第二部份求出最簡分數。利用 $r = (A/B) / (1 - A/B) = A / (B - A)$ 把 $\frac{r^K-1}{r^N-1}$ 化簡一下。令 $C = B - A$。

$$
\frac{r^K-1}{r^N-1}
= \frac{(A / C) ^ K - 1}{(A / C) ^ N - 1}
= \frac{A^K C^{N-K} - C^N}{A^N - C^N}
= \frac{C^{N-K}(A^K - C^K)}{A^N - C^N}
$$

此時上下都是整數了，但有可能上下不互質而不是最簡分數。先假設 $A > C$，這樣上下至少都是正的。因為 $A \perp B$，我們可以推出 $A \perp C$ 以及 $C^{N-K} \perp (A^N-C^N)$。
所以分子跟分母的 gcd 就是 $\gcd(A^K-C^K, A^N-C^N)$，但 $A, C$ 又互質，我們可以知道 $\gcd(A^K-C^K, A^N-C^N) = A^{\gcd(K,N)} - C^{\gcd(K,N)}$。因此精確的最簡分數就是

$$
= \frac{C^{N-K}(A^K - C^K) / (A^g - C^g)}{(A^N - C^N) / (A^g - C^g)}
$$

其中 $g = \gcd(K,N)$。這個式子在 $A < C$ 的時候因為正負號會抵銷也剛好是對的。

### 有關 $\gcd(a^m - b^m, a^n - b^m) = a^g - b^g$ 的證明
其中 $\gcd(a, b) = 1, \gcd(m, n) = g$。

從大家學過的 $(a - b) | (a^k - b^k)$ 可以知道 gcd 至少會是 $a^g - b^g$ 的倍數，但恰好是 $a^g - b^g$ 這件事在 AC 之前我是亂矇的。

後來在 [stackexchange](https://math.stackexchange.com/questions/262130/how-to-prove-gcdam-bm-an-bn-a-gcdm-n-b-gcdm-n) 查到證明，我理解如下：

假設 $n = qm + r, 0 \leq r < m$。
$$
\begin{align*}
a^n - b^n
&= (a^{qm} - b^{qm}) \cdot a^r + b^{qm} (a^r - b^r) \\\\
&= (a^m - b^m) \cdot ((a^m) ^ {0} (b^m)^{q-1} + (a^m) ^ {1} (b^m)^{q-2} + \cdots + (a^m) ^ {q-1} (b^m)^{0}) \cdot a^r +
b^{qm}(a^{r} - b^{r})
\end{align*}
$$

又 $b^k$ 跟 $a^n-b^n$ 一定是互質的，因此 $\gcd(a^n - b^n, a^m - b^m) = \gcd(a^m - b^m, a^{r} - b^{r})$，按照輾轉相除法這樣下去就最終會抵達 $a^g - b^g$。


## AC code

```cpp
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;

#define all(x) begin(x), end(x)
#ifdef local
#define safe cerr << __LINE__ << " line " << __LINE__ << " safe\n"
#define debug(a...) debug_(#a, a)
#define orange(a...) orange_(#a, a)
template <typename ...T>
void debug_(const char *s, T ...a) {
  cerr << "\e[1;32m(" << s << ") = (";
  int cnt = sizeof...(T);
  (..., (cerr << a << (--cnt ? ", " : ")\e[0m\n")));
}
template <typename I>
void orange_(const char *s, I L, I R) {
  cerr << "\e[1;32m[ " << s << " ] = [ ";
  for (int f = 0; L != R; ++L)
    cerr << (f++ ? ", " : "") << *L;
  cerr << " ]\e[0m\n";
}
#else
#define safe ((void)0)
#define debug(...) safe
#define orange(...) safe
#endif

using lld = int64_t;

template <typename T, T MOD> class Modular {
public:
  constexpr Modular() : v() {}
  template <typename U> Modular(const U &u) { v = static_cast<T>(0 <= u && u < MOD ? u : (u%MOD+MOD)%MOD); }
  template <typename U> explicit operator U() const { return U(v); }
  T operator()() const { return v; }
#define REFOP(type, expr...) Modular &operator type (const Modular &rhs) { return expr, *this; }
  REFOP(+=, v += rhs.v - MOD, v += MOD & (v >> width)) ; REFOP(-=, v -= rhs.v, v += MOD & (v >> width))
  // fits for MOD^2 <= 9e18
  REFOP(*=, v = static_cast<T>(1LL * v * rhs.v % MOD)) ; REFOP(/=, *this *= inverse(rhs.v))
#define VALOP(op) friend Modular operator op (Modular a, const Modular &b) { return a op##= b; }
  VALOP(+) ; VALOP(-) ; VALOP(*) ; VALOP(/)
  Modular operator-() const { return 0 - *this; }
  friend bool operator == (const Modular &lhs, const Modular &rhs) { return lhs.v == rhs.v; }
  friend bool operator != (const Modular &lhs, const Modular &rhs) { return lhs.v != rhs.v; }
  friend std::istream & operator>>(std::istream &I, Modular &m) { T x; I >> x, m = x; return I; }
  friend std::ostream & operator<<(std::ostream &O, const Modular &m) { return O << m.v; }
  Modular inv() const { return inverse(v); }
  Modular qpow(uint64_t p) const {
    Modular r = 1, e = *this;
    while (p) {
      if (p & 1) r *= e;
      e *= e;
      p >>= 1;
    }
    return r;
  }
private:
  constexpr static int width = sizeof(T) * 8 - 1;
  T v;
  static T inverse(T a) {
    // copy from tourist's template
    T u = 0, v = 1, m = MOD;
    while (a != 0) {
      T t = m / a;
      m -= t * a; std::swap(a, m);
      u -= t * v; std::swap(u, v);
    }
    assert(m == 1);
    return u;
  }
};

constexpr int mod = 100000007;
using Mint = Modular<int, mod>;

void solve() {
  uint64_t N, K;
  int64_t rawA, rawB;
  cin >> N >> K >> rawA >> rawB;
  debug(N, K, rawA, rawB);
  if (rawA == 0) {
    // p == 0
    cout << 0 << ' ' << 1 << '\n';
    return;
  }
  if (rawA == rawB) {
    // p == 1
    cout << 1 << ' ' << 1 << '\n';
    return;
  }
  if (rawA * 2 == rawB) {
    auto g = gcd(K, N);
    debug(K / g, N / g);
    cout << Mint(K / g) << ' ' << Mint(N / g) << '\n';
    return;
  }

  // start -- (N - K) -- middle -- (K) -- goal
  // R_t is martingale -> E[R_{t'} | information <= t <= t'] = R_t
  // E[R_{t+1}] = p * r^{x+1} + (1 - p) * r^{x-1} = r^x

  // (r^K - 1) * P(\bar{X}_t = K) + (r^{K-N} - 1) * P(\bar{X}_t = K-N) = 0
  // p1 + p2 = 1
  // Mint p = A / Mint(B);
  // Mint r = (1 - p) / p;
  // Mint ca = (r.qpow(K) - 1);
  // Mint cb = (1 - r.inv().qpow(N - K));
  // debug(ca, cb, r);
  // auto ans = ca / (ca + cb);
  // cout << ans * 63 << '\n';

  // p = A / B
  // r = (1 - A/B) / (A/B) = (B - A) / A
  // ca / (ca + cb) = (r^K-1) / (r^K-1 + 1-r^{K-N})
  // = (r^K-1) / (r^K-r^{K-N})
  // = (r^{K+N}-r^N) / (r^{K+N} - r^K)
  // = (C/A^{K+N}-C/A^N) / (C/A^{K+N} - C/A^K)
  // = (C^{K+N} - C^N A^K) / (C^{K+N} - C^K A^N)

  // C^N (C^K - A^K)
  // C^K (C^N - A^N)

  Mint C = rawB - rawA;
  Mint A = rawA;
  auto gnk = gcd(K, N);
  auto G = C.qpow(gnk) - A.qpow(gnk);
  auto p = C.qpow(N - K) * (C.qpow(K) - A.qpow(K)) / G;
  auto q = (C.qpow(N) - A.qpow(N)) / G;
  // auto p = C.qpow(N - K) * (C.qpow(K) - A.qpow(K));
  // auto q = (C.qpow(N) - A.qpow(N));
  cout << p << ' ' << q << '\n';
}

signed main() {
  cin.tie(nullptr)->sync_with_stdio(false);
  int T;
  cin >> T;
  while (T--)
    solve();
}
```
